% http://www.tutorialspoint.com/python/python_variable_types.htm
% http://www.tutorialspoint.com/python/python_basic_operators.htm

\chapter{Operatori} % Chapter title
\label{ch:operatori} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

Operatori su osnovni dio Pythona i omogućuju operacije na varijablama (operandima). Najčešće se povezuju sa algebarskim matematičkim operacijama, međutim operatori mogu biti i ``ne matematičke'' naravi.

Python operatore možemo podjeliti prema namjeni:
\begin{itemize}
 \item Aritmetički operatori
 \item Relacijski operatori ili operatori uspoređivanja
 \item Operatori dodjeljivanja
 \item Logički operatori
 \item Bitovni operatori
 \item Članski operatori
 \item Operatori identiteta
\end{itemize}
ili s obzirom na broj operanada:
\begin{itemize}
 \item Unarni operatori (jedan operand)
 \item Binarni operatori (dva operanada)
\end{itemize}

\section{Aritmetički operatori}
\index{aritmetički operatori}

Aritmetički operatori omogućuju osnovne matematičke operacije na brojevima. Rezultat aritmetičkog operatora je uvijek broj tj. varijabla tipa \texttt{float} ili \texttt{int}, ovisno o tipovima operanada. Bitno je napomenuti da je tip rezultata aritmetičkih operacija uvijek višeg tipa operanada. 

\begin{table}[h]
\caption{Aritmetički operatori}
\label{tbl:aritmeticki_operatori}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}ll}
\hline 
Operator & Opis & Primjer za \texttt{x=9.0} i \texttt{y=2.0} \\ 
\hline 
\texttt{+} & Zbrajanje & \texttt{x+y} daje \texttt{11} \\ 
\texttt{-} & Oduzimanje & \texttt{x-y} daje \texttt{7} \\ 
\texttt{*} & Množenje & \texttt{x*y} daje \texttt{18} \\ 
\texttt{/} & Dijeljenje & \texttt{x/y} daje \texttt{4.5} \\
\texttt{\%} & Ostatak dijeljenja & \texttt{x\%y} daje \texttt{1} \\
\texttt{//} & Cjelobrojno dijeljenje & \texttt{x//y} daje \texttt{4} \\ 
\texttt{**} & Potenciranje & \texttt{x**y} daje \texttt{81} \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

\section{Relacijski operatori ili operatori uspoređivanja)}
\index{relacijski operatori}

Relacijski operatori omogućavaju uspoređivanje vrrijednosti varijabli. Rezultat relacijskih operatora je varijabla tipa \texttt{bool} i može poprimiti vrijednosti (\texttt{True} ili \texttt{False}).

\begin{table}[h]
\caption{Relacijski operatori}
\label{tbl:relacijski_operatori}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}ll}
\hline 
Operator & Opis & Primjer za \texttt{x=9.0} i \texttt{y=2.0} \\ 
\hline 
\texttt{==} & Jednakost & \texttt{x==y} daje \texttt{False} \\ 
\texttt{!=} & Nejednakost, različitost & \texttt{x!=y} daje \texttt{True} \\ 
\texttt{<>} & Nejednakost, različitost & \texttt{x<>y} daje \texttt{True} \\ 
\texttt{>} & Veće & \texttt{x>y} daje \texttt{True} \\
\texttt{>=} & Veće ili jednako & \texttt{x>=y} daje \texttt{True} \\ 
\texttt{<} & Manje & \texttt{x<y} daje \texttt{False} \\
\texttt{<=} & Manje ili jednako & \texttt{x<=y} daje \texttt{False} \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}


\section{Operatori dodjeljivanja}
\index{operatori dodjeljivanja}

Operator dodjeljivanja služi za dodjeljivanje vrijednosti varijabli. Postoje, proširenja kojima se može kombinirati aritmetičke operatore i operator dodjeljivanja.

\begin{table}[h]
\caption{Operatori dodjeljivanja}
\label{tbl:operatori_dodjeljivanja}
\begin{tabular*}{\textwidth}{p{2cm}p{4cm}p{4.5cm}}
\hline 
Operator & Opis & Primjer za \texttt{x=9.0} i \texttt{y=2.0} \\ 
\hline 
\texttt{=} & Dodjeljivanje & \texttt{x=y} dodjeljuje vrijednost \texttt{2.0} varijabli \texttt{x} \\ 
\texttt{+=} & Zbrajanje i dodjeljivanje & \texttt{x+=y} je isto što i \texttt{x=x+y}, \texttt{x} poprima vrijednost 11.0 \\ 
\texttt{-=} & Oduzimanje i dodjeljivanje & \texttt{x-=y} je isto što i \texttt{x=x-y}, \texttt{x} poprima vrijednost 7.0 \\ 
\texttt{*=} & Množenje i dodjeljivanje & \texttt{x*=y} je isto što i \texttt{x=x*y}, \texttt{x} poprima vrijednost 18.0 \\ 
\texttt{/=} & Dijeljenje i dodjeljivanje & \texttt{x/=y} je isto što i \texttt{x=x/y}, \texttt{x} poprima vrijednost 4.5 \\ 
\texttt{\%=} & Ostatak dijeljenja i dodjeljivanje & \texttt{x\%=y} je isto što i \texttt{x=x\%y}, \texttt{x} poprima vrijednost 1.0 \\ 
\texttt{//=} & Cjelobrojno dijeljenje i dodjeljivanje & \texttt{x//=y} je isto što i \texttt{x=x//y}, \texttt{x} poprima vrijednost 4.0 \\
\texttt{**=} & Potenciranje i dodjeljivanje & \texttt{x**=y} je isto što i \texttt{x=x**y}, \texttt{x} poprima vrijednost 81.0 \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

\section{Logički operatori}
\index{logicki operatori}
\index{and}
\index{or}
\index{not}

Logički operatori \texttt{and}, \texttt{or} i \texttt{not} omogućavaju operacije na \texttt{bool} varijablama. \texttt{and} i \texttt{or} su binarni operatori \emph{logičko i} i \emph{logičko ili} dok je \texttt{not} unarni operator \emph{logičko ne}. Rezultat logičkih operatora je uvijek \texttt{bool} varijabla.

\begin{table}[h]
\caption{Logički operatori}
\label{tbl:logicki_operatori}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}llll}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{a and b} & \texttt{a or b} & \texttt{not b} \\ 
\hline 
\texttt{True} & \texttt{True} & \texttt{True} & \texttt{True} & \texttt{False} \\
\texttt{True} & \texttt{False} & \texttt{False} & \texttt{True} & \texttt{True} \\
\texttt{False} & \texttt{True} & \texttt{False} & \texttt{True} & ~ \\
\texttt{False} & \texttt{False} & \texttt{False} & \texttt{False} & ~ \\  
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer kombiniranje operatora dodjeljivanja, operatora uspoređivanja i logičkih operatora},label=lst:operatori_01]{gfx/Operatori/operatori_01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
False
True
True
\end{lstlisting}

%\section{Bitovni operatori}

\section{Članski operatori}
\index{in}
\index{not in}
Članski opratori služe za određivanje pripadnosti određenoj listi. Osnovni članski operator je operator \texttt{in}, i može se proširiti sa logičkim operatorom \texttt{not} te rvot oprator \texttt{not in}. Rezultat članskih opratora je \texttt{bool} varijabla koja daje saznanje da li zadani element pripada listi ili ne pripada list.

\begin{lstlisting}[language=Python,style=Terminal]
>>> a = [1, 2, 3, 8, 6]
>>> 2 in a
True
>>> 3 not in a
False
>>> 5 not in a
True
\end{lstlisting}


\section{Operatori identiteta}
\index{is}
\index{is not}
\index{id}
Operatori identita uspoređuju da li su Python objekti zapisani na istom mjestu u memoriji. Postoji operator \texttt{is} i \texttt{is not} koji uspoređuju \texttt{id} Python objekta. \texttt{id} Python objekta se može dohvatiti naredbom \texttt{id}.

\begin{lstlisting}[language=Python,style=Terminal]
>>> a=[1, 2, 3]
>>> b=[1, 2, 3]
>>> id(a)
139967012502704
>>> id(b)
139967012502848
>>> a is b
False
>>> b=a
>>> id(b)
139967012502704
>>> a is b
\end{lstlisting}
